學術界轟梁振英藉訴訟壓迫監察者

2018年09月10日

學術界轟梁振英藉訴訟壓迫監察者

多名傳媒及學術界人士昨出席記者會，反對梁振英透過法律訴訟向評論員施壓。王心義攝

【本報訊】前特首梁振英上月發律師信，控告理工大學助理教授鍾劍華以及網媒立場新聞誹謗，多個關注團體上周一聯署強烈反對梁振英的做法。學術自由學者聯盟成員陳清僑指出，權貴動輒用法律禁聲已並非單一事件，歪風將成寒蟬效應壓迫監察者，對公眾知情權和言論自由毫無益處。

教協籌款助鍾劍華打官司

多位傳媒及學術界別人士出席昨日的「反對以法律訴訟箝制批評」記者會，陳清僑表示，目前已經有596人簽名聯署，強烈反對梁振英用法律訴訟向評論員施壓，藉法庭懲罰製造恐懼，令公眾不敢就當權者的錯漏發聲。

學者成名補充，除了鍾劍華外，學者張達明、傳媒人練乙錚、李慧玲，以至立法會議員郭家麒，都曾經收過梁振英的律師信，反對人士屢遭權貴壓迫，反映言論自由逐漸下滑。資深傳媒人陳惜姿指出，當「公眾人物或者掌權者做錯咗嘅時候，係唔可以去評論，唔可以去提出意見嘅時候，其實香港嘅新聞自由就玩完」。

鍾劍華昨日沒有現身記招，他透過電話回覆本報時表示，希望焦點不要落在官司上，而是要明確反對權貴打官司消耗百姓資本，迫使被告因缺錢而道歉。他又提到，因涉及誹謗的民事訴訟不能申請法援，以本迫使小型媒體撤文道歉做法「好扭曲」。

鍾劍華坦言不會因為官司放棄社論，除了教協發起籌款支援他打官司捍衞言論自由外，守護公義基金另外會撥出30萬元支援他。他明白數目不足夠打誹謗類的長久官司，不過認為毋須擔憂，「一步一步嚟啦」。

■記者鄧溢禧

上一則
上一則
業主惜貨 等通車升值

下一則
下一則
抽風爐頭雪櫃水喉樣樣壞 房協拒修地獄廚房 社企員工焗暈